---
title: é€šç½‘
date: 2023-09-18 11:14:16
tags: note
katex: true
---

## ä¿¡æ¯è®ºåŸºç¡€

### ç¦»æ•£éšæœºå˜é‡çš„ä¿¡æ¯åº¦é‡

$$
H(X) = \mathbf E\{H(X=x_i)\} = -\sum_i p_i \log p_i
$$

ç§°ä¸ºç†µ

å•ä½ï¼š
* 2 (Bit)
* e (Nat)
* 10 (Hartely)

è¡¨ç¤ºäº†ä¿¡æ¯æè¿°çš„æœ‰æ•ˆæ€§æé™

ä¿¡æºç¼–ç ï¼ˆSource Codingï¼‰ï¼Œé€šè¿‡ä¿¡æ¯çš„æœ‰æ•ˆè¡¨ç¤ºï¼Œæé«˜é€šä¿¡çš„æœ‰æ•ˆæ€§ã€‚ä¾‹å¦‚: Huffman ç¼–ç 

ç¦»æ•£éšæœºå˜é‡çš„æœ€å¤§ç†µï¼š$\max_{p_i} H(X) = \log|S|$

å‰ç¼€ç ï¼šä»»ä½•ç å­—éƒ½ä¸æ˜¯å…¶ä»–ç å­—çš„å‰ç¼€ã€‚å‰ç¼€ç ä¿è¯äº†å”¯ä¸€å¯è¯‘ç ã€‚æ˜¯äºŒå‰æ ‘å¶å­èŠ‚ç‚¹ã€‚

**Kraftä¸ç­‰å¼**

å¯¹äºä¿¡æºå­—ç¬¦é›†$\lbrace a_1, \dots, a_m\rbrace$ï¼Œå¿…æ»¡è¶³ï¼š

$$
\sum\limits_{k=1}^{M}2^{-l(a_k)} \le 1
$$

åŒæ—¶ï¼Œè‹¥ä¸Šå¼æˆç«‹ï¼Œå¿…å­˜åœ¨ç é•¿åˆ†åˆ«ä¸º$ğ‘™(ğ‘_ğ‘˜)$çš„å‰ç¼€ç ã€‚


æœ€å°å‰ç¼€ç çš„å¹³å‡ç é•¿ï¼š

$$
\min \bar L =\sum\limits_{i=1}^{M}p_il_i\\
s.t.\sum\limits_{i=1}^{M} 2^{-l_i} = 1
$$

ç”±æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜å­æ³•

$$
p_i = 2^{-l_i}, \bar L_{min} = -\sum\limits_{i=1}^{M}p_i \log p_i
$$

è®° $H(X) = -\sum p_i\log p_i$ .ä¸€èˆ¬çš„ï¼Œä¸Šä¸‹ç•Œä¸º$H(X) \le \bar L  \lt H(X) + 1$.

å¦‚æœæˆ‘ä»¬å°†$k$ä¸ªç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„ä¿¡æºç¬¦å· $x_1, \dots, x_k$å ªç§°ä¸€ä¸ªï¼Œå¯¹æ•´ä½“åº”ç”¨å‰ç¼€ç ç¼–ç ï¼š

$$
\begin{align*}
    H(X_1, \dots, X_k) &= -\sum P(x_1, \dots, x_k) \log P(x_1, \dots, x_k)\\
    &= -\sum P(x_1, \dots, x_k) [\log P(x_1) +  \dots +  \log(x_k)]\\
    &= -\sum P(x_1)\log (x_1) - \dots - \sum P(x_k)\log (x_k)\\
    &= -kH(X)
\end{align*}
$$

ç›´è§‚ï¼šå¯¹é•¿åº¦ä¸º$ğ‘›$çš„$M$ç§ä¿¡æºç¬¦å·åºåˆ—ï¼Œ$ğ‘¥_ğ‘–$å‡ºç°çš„æ¬¡æ•°$â‰ˆğ‘›ğ‘_ğ‘–$

å…¸å‹åºåˆ—åº”æ»¡è¶³ä¸Šè¿°åˆ†å¸ƒï¼Œå¦åˆ™å°±â€œå°ä¼—â€â€œéå…¸å‹â€

å…¸å‹çš„ä¸ªæ•° # $â‰ˆ \frac{ğ’!}{(ğ‘›ğ‘_1) !â€¦ (ğ‘›ğ‘_M) !}$

å¹³å‡æ¯ä¸ªä¿¡æºç¬¦å·å¯ä»¥ç”¨ $L = \frac{1}{n}\log\left(\frac{ğ’!}{(ğ‘›ğ‘_1) !â€¦ (ğ‘›ğ‘_M) !}\right)$ ä¸ª bit æ¥è¡¨è¾¾ã€‚

é€šè¿‡ Stirling å…¬å¼å¯ä»¥å¾—å‡º Lçš„ä¸Šä¸‹ç•Œï¼š

$$

$$

æ•…

$$
\lim\limits_{n\rightarrow \infty}^{} L = H(X)
$$

**æœ€å¤§ç†µ**

ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡çš„æœ€å¤§ç†µä¸º
<!-- max -->
$$
\max_{p_i} H(X) = \log |S|
$$

å¯ä»¥ç”¨æ¢¯åº¦æ³•ç›´è§‚æ„Ÿå—ï¼Œå½“æ‰€æœ‰åˆ†é‡çš„æ¦‚ç‡ç›¸ç­‰æ—¶ï¼Œç†µæœ€å¤§ã€‚

**è”åˆç†µ**

è”åˆæ¦‚ç‡
<!-- text -->
$$
p_{i, j} = \text{Pr}\lbrace X = x_i, Y = y_j\rbrace
$$

è”åˆç†µçš„å®šä¹‰ï¼š

$$
H(XY) = -\sum\limits_{i}^{}\sum\limits_{j}^{} p_{i, j} \log p_{i, j}
$$

**æ¡ä»¶ç†µ**

æ¡ä»¶æ¦‚ç‡
<!-- text -->
$$
p_{i\mid j} = \text{Pr}\lbrace X = x_i \mid Y = y_j\rbrace
$$

æ¡ä»¶ç†µçš„å®šä¹‰ï¼š

$$
H(X|Y) = -\sum\limits_{i}^{}\sum\limits_{j}^{} p_{i, j} \log p_{i\mid j}
$$

é€šè¿‡ç›¸å…³è§‚æµ‹è¿›è¡Œæ— æŸå‹ç¼©ï¼Œè‹¥è§‚æµ‹åˆ° $Y = \alpha_j$ï¼š

$$
\bar L(\alpha_j) = -\sum\limits_{i}^{}\sum\limits_{j}^{} p_{i\mid j} \log p_{i\mid j}
$$

äºæ˜¯

$$
\bar L =-\sum\limits_{j=1}^{N} \bar L(\alpha_j)p_j = -\sum\limits_{j=1}^{N}p_j\sum\limits_{i=1}^{M}p_{i|j} \log(p_{i|j}) = -\sum\limits_{i=1}^{M}\sum\limits_{j=1}^{N}p_{ij}\log(p_{i|j}) = H(X|Y)
$$

**é“¾å¼æ³•åˆ™**

$$
H(XY) = H(Y) + H(X|Y)
$$

ä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„è”åˆä¸ç¡®å®šæ€§ï¼ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„ä¸ç¡®å®šæ€§ï¼‹çŸ¥é“è¿™ä¸ªéšæœºå˜é‡åå¦ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡æ®‹ä½™çš„ä¸ç¡®å®šæ€§

**äº’ä¿¡æ¯(Mutual Infomation)**

$$
\begin{align*}
    I(X;Y) &= H(X) + H(Y) - H(XY)\\
    &= H(X) - H(X|Y) \\
    &= H(Y) - H(Y|X)
\end{align*}
$$

äº’ä¿¡æ¯çš„ç‰©ç†æ„ä¹‰

ç¬¬ä¸€ç§ç†è§£ï¼š
- Xçš„ä¸ç¡®å®šåº¦å‡å»è§‚æµ‹YåXæ®‹å­˜çš„ä¸ç¡®å®šåº¦
- å³ï¼šé€šè¿‡è§‚æµ‹Yå¸¦æ¥çš„å¸®åŠ©äº†è§£Xçš„ä¿¡æ¯

ç¬¬äºŒç§ç†è§£ï¼š
- Yçš„ä¸ç¡®å®šåº¦å‡å»è§‚æµ‹XåYæ®‹å­˜çš„ä¸ç¡®å®šåº¦
- å³ï¼šé€šè¿‡è§‚æµ‹Xå¸¦æ¥çš„å¸®åŠ©äº†è§£Yçš„ä¿¡æ¯

è‹¥$X, Y$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œè®°ä¸º$X\perp Y$ï¼Œåˆ™$I(X;Y) = 0$ï¼Œ$H(X) = H(X|Y)$ï¼Œ$H(Y) = H(Y|X)$ã€‚è§‚æµ‹ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡å®Œå…¨æ— åŠ©äºäº†è§£å¦ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡ã€‚

* $H(XY) = H(X) + H(Y)$ï¼Œæ€»å¹³å‡ç é•¿ç­‰äºå„è‡ªå¹³å‡ç é•¿ä¹‹å’Œã€‚

è‹¥$X = Y$ï¼Œåˆ™$I(X;Y) = H(X) = H(Y)$ï¼Œ$H(X|Y) = H(Y|X) = 0$ã€‚è§‚æµ‹ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡å®Œå…¨äº†è§£å¦ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡ã€‚

$H(XY) = H(Y) + H(X|Y) = H(Y)$ï¼Œåªéœ€è¦ç¼–ç å…¶ä¸­ä¸€ä¸ªå³å¯ã€‚

$$
X \perp Y \leftrightarrow H(X + Y | X) = H(Y | X) = H(Y), H(X + Y, X) = H(Y , X)
$$


$$
H(X + X | X) = H(X | X) = 0, H(X + X, X) = H(X , X) = H(X)
$$

**ä¿¡æ¯ä¼ è¾“çš„åŸºæœ¬æ¨¡å‹**
* ä¿¡æ¯é€šé“ï¼Œç®€ç§°ä¿¡é“ï¼ˆChannelï¼‰å¯¹äºè¾“å…¥ç¬¦å·æœ‰éšæœºæ‰°åŠ¨ï¼Œæœ¬è´¨ä¸Šå¯ç”¨ä¸€ç»„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡è¡¨ç¤º
* é™äºç‰©ç†æ¡ä»¶ï¼Œä¿¡å®¿åªèƒ½è§‚æµ‹ä¿¡é“è¾“å‡º $Y$ï¼Œç”±æ­¤äº†è§£å…¶è¾“å…¥ $X$
* é€šè¿‡è§‚æµ‹Yå¯ä»¥è·å¾—çš„å…³äºXçš„ä¿¡æ¯é‡æ˜¯ $I(X;Y)$

**ä¿¡æ¯ä¼ è¾“çš„ä¼˜åŒ–**

ç›®æ ‡ï¼šæœ€å¤§åŒ–å‘é€ç«¯ $X$ å’Œæ¥æ”¶æ–¹ $Y$ çš„äº’ä¿¡æ¯

æ–¹æ³•ï¼š
* ä¿¡é“æ˜¯ç”±ç‰©ç†å®ç°æ‰€å†³å®šçš„ï¼Œæ— æ³•æ§åˆ¶
* ä½†æ˜¯å¯ä»¥é€‰æ‹©Xçš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ

å› æ­¤æœ‰å¦‚ä¸‹ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ï¼š

$$
p*_i = \argmax_{\sum_i p_i = 1, p_i \ge 0} I(X;Y)
$$

å®šä¹‰ä¿¡é“å®¹é‡ $C = \argmax_{\sum_i p_i = 1, p_i \ge 0} I(X;Y)$

ä¿¡é“å®¹é‡çš„ç‰©ç†æ„ä¹‰
- å¹³å‡æ¯ä¸ªä¿¡é“ç¬¦å·æ‰€èƒ½ä¼ çš„æœ€å¤§çš„ä¿¡æ¯é‡
- æˆ–ï¼šå•ä½æ—¶é—´å†…ä¿¡é“æ‰€ä¼ æœ€å¤§çš„ä¿¡æ¯é‡

ä¼˜åŒ–é—®é¢˜çš„è¡¨è¾¾å¼

$$
p_i^* = \argmax_{\sum_i p_i = 1, p_i \ge 0} - \sum_i\sum_j p_i p_{j|i} \log \frac{\sum\limits_i p_i p_{j|i}}{p_{j|i}}
$$

ä¿¡é“å®¹é‡ä¸æ˜“è®¡ç®—

**å¯¹ç§°äºŒè¿›åˆ¶ä¿¡é“(BSC)**

- ä¸€ç§å…¸å‹ä¿¡é“æ¨¡å‹
- åˆ†æä¿¡é“ç¼–ç æ—¶æœ‰å¾ˆå¤šåº”ç”¨

åˆ©ç”¨äº’ä¿¡æ¯è¡¨è¾¾å¼

$$
\begin{align*}
    I(X;Y) &= H(Y) - H(Y | X)\\
    &= H(Y) - \sum_i p_i \left[-\sum_j p_{j|i} \log p_{j|i}\right]\\
    &= H(Y) - [-\varepsilon\log \varepsilon - (1 - \varepsilon)\log(1 - \varepsilon)]\\
    &\le 1 - [-\varepsilon\log \varepsilon - (1 - \varepsilon)\log(1 - \varepsilon)] = C\\
\end{align*}\\
Y \sim \begin{bmatrix}
    0 & 1\\
    1/2 & 1/2
\end{bmatrix}
$$

å¦‚æœè¯¯ç ç‡ $\varepsilon = 0.5$ï¼Œåˆ™ä¿¡é“å®¹é‡ä¸º0, ä¼ é€’ä¸äº†ä¿¡æ¯ã€‚

å¦‚æœè¯¯ç ç‡ $\varepsilon > 0.5$ï¼Œç»§ç»­å¢å¤§å·®é”™ç‡ï¼Œåè€Œå¯ä»¥æé«˜ä¿¡é“å®¹é‡ã€‚

**é«˜æ–¯ä¿¡é“**
<!-- **gauss** -->
$$
Y = X + N\\
f_N(n) = \frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^2}}\exp\left(-\frac{(y - x)^2}{2\sigma^2}\right)
$$

**è¿ç»­æ€§éšæœºå˜é‡çš„ç†µ**

$$
H(X) = - \int\limits_{-\infty}^{\infty}p(x)\log p(x) \mathrm dx + \lim_{\Delta \rightarrow 0} \log \frac{1}{\Delta}
$$

æˆ‘ä»¬åªå…³å¿ƒç›¸å¯¹ä¸ç¡®å®šæ€§ï¼Œå®šä¹‰å¾®åˆ†ç†µ

$$
h(X) = -\int\limits_{-\infty}^{\infty}p(x) \log p(x)\mathrm dx
$$

å¾®åˆ†ç†µæ˜¯å¯¹è¿ç»­å‹å˜é‡ç›¸å¯¹ä¸ç¡®å®šæ€§çš„ä¸€ç§æè¿°
- å…¶å®šä¹‰å‰”é™¤äº†è¿ç»­æ€§æˆ–â€œç²¾å‡†è¦æ±‚â€å¸¦æ¥çš„å›°éš¾ï¼Œä¿
ç•™äº†åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å½¢çŠ¶è‡ªèº«çš„ç‰¹å¾
- å®ƒè¯´æ˜ç”¨æœ‰é™å­—ç¬¦é›†åˆçš„å­—ç¬¦ä¸²æè¿°è¿ç»­åˆ†å¸ƒçš„éšæœº
å˜é‡ï¼Œåˆ™å¹³å‡å­—ç¬¦é•¿åº¦ä¸ºæ— ç©·å¤§
- ä¸ºäº†ç”¨æœ‰é™é•¿å­—ç¬¦ä¸²æè¿°ä¿¡æºï¼Œéœ€è¦è¿›è¡Œæœ‰æŸå‹ç¼©ï¼Œ
ä»è€Œå¸¦æ¥å¤±çœŸï¼Œå³åŸå§‹ä¿¡æºå’Œå‹ç¼©ç»“æœä¹‹é—´çš„å·®å¼‚
- å¤±çœŸæµ‹åº¦åŒ…æ‹¬ï¼šå‡æ–¹è¯¯å·®ï¼Œç»å¯¹å€¼è¯¯å·®ï¼Œä¸»è§‚è¯¯å·®ç­‰
- å¯¹äºå›¾åƒï¼Œè§†é¢‘å’Œè¯­éŸ³ç­‰è¿ç»­ä¿¡æºçš„ç¼–ç ç­‰å‡å±äºæœ‰
æŸå‹ç¼©

è”åˆç†µï¼š

$$
h(XY) = -\int\limits_{-\infty}^{\infty}p(x, y) \log p(x, y)\mathrm dx \mathrm{d}y
$$

æ¡ä»¶ç†µï¼š
$$
h(Y|X) = -\int\limits_{-\infty}^{\infty}p(x, y) \log p(y|x)\mathrm dx \mathrm{d}y
$$

äº’ä¿¡æ¯ï¼š

$$
\begin{align*}
    I(X;Y) &= h(X) + h(Y) - h(XY)\\
    &= h(X) - h(X|Y) \\
    &= h(Y) - h(Y|X)
\end{align*}
$$